\chapter*{Zusammenfassung}
\begin{comment}
Einer der größten Problem der aktuellen und zukünftigen Entwicklungen ist die Entwicklung von neuartigen Fahrassistenzsystemen bis hin zu vollständig Autonomen Fahrzeugen.
Hierfür werden seit ein paar Jahren eine neue Art von Mehrprozessorsystemen auf den Markt gebracht.
Die sogenannten Heterogene Multiprozessoren besitzen im Gegensatz zum homogene Prozessoren mehre unterschiedliche Prozessoren.
Diese Prozessoren sind für verschiedene Art von Problematiken spezialisiert und können so effizienter gewisse Probleme lösen.  
Diese Heterogenität konfrontiert die Betriebssysteme vor neue und komplexe Problem, die in dieser Arbeit untersucht werden sollen.
Um die enstehenden Problem zu lösen soll eine neue Betriebssystemschnittstelle aus den alten Schnittstellen abgeleitet werden.
Das Einsatzgebiet solcher Prozessoren reicht hierbei vom Anzeigen von Informationen für den Benutzer eines Fahrzeuges bis zu Sicherheitskritischen Steuerungsaufgaben.
\end{comment}

Eine der großen aktuellen Herausforderungen an die Entwicklung von Computersystemen im Automotive-Bereich ist die Entwicklung und Weiterentwicklung von Fahrassistenz-Systemen bis hin zu vollständig autnomen Fahrzeugen. 
Um den Anforderungen solcher Anwendungen bezüglich Rechenleistung und Skalierbarkeit gerecht zu werden, werden schon seit einigen Jahren neuartige, in der Regel auf einem Chip integrierte Mehrprozessorsysteme auf den Markt gebracht. 
Diese sogenannten \emph{heterogenen Multiprozessoren} unterscheiden sich von den bisher üblichen homogenen Multiprozessoren dadurch, dass hier gezielt unterschiedliche, jeweils auf die Lösung bestimmter Aufgaben spezialisierte Prozessorarchitekturen auf einem Chip miteinander vereint werden. 
Das Aufgabenspektrum reicht hierbei vom Anzeigen von Informationen für den Benutzer eines Fahrzeugs bis hin zu sicherheitskritischen Steuerungsaufgaben. 
Auf Seiten der Betriebssysteme führt diese Heterogenität jedoch zu neuen Problemen: Aus Entwicklersicht wäre es wünschenswert, eine möglichst einheitliche Betriebssystemschnittstelle zu haben, die von den Besonderheiten der verschiedenen Prozessorarchitekturen abstrahiert, und die darüber hinaus die effiziente Kooperation zwischen den Teilprozessoren mit geeigneten Funktionen unterstützt. 
Die Entwicklung einer solchen Schnittstelle ist das Thema dieser Arbeit.
\chapter*{Abstract}
\begin{comment}
One of the biggest problems of current and future developments is the development of innovative driving assistance systems to fully autonomous vehicles.
For this purpose, a new type of multi-processor systems has been introduced to the market for a few years.
In contrast to the homogeneous processors, the so-called heterogeneous multiprocessors have several different processors.
These processors are specialized in various types of problems and can more efficiently solve certain problems.
This heterogeneity confronts the operating systems with a new and complex problem which are to be investigated in this work.
To solve the problem, a new operating system interface is to be derived from the old interfaces.
The application area of such processors ranges from displaying information for the user of a vehicle to safety-critical control tasks.
\end{comment}


One of the major current challenges in the development of computer systems in the automotive sector is the development and further development of driving assistance systems to fully autonomous vehicles.
In order to meet the requirements of such applications with respect to computational performance and scalability new generally multi-processor systems which are usually integrated on a chip have been introduced to the market for several years.
These so-called heterogeneous multiprocessors differ from the hitherto conventional homogeneous multiprocessors in that purposefully different processor architectures, each specialized in solving specific tasks, are combined on one chip.
The task spectrum ranges from displaying information for the user of a vehicle to safety-critical control tasks.
On the part of the operating systems however this heterogeneity leads to new problems: From a development perspective it would be desirable to have a uniform operating system interface which abstracts from the peculiarities of the various processor architectures and which also supports the efficient cooperation between the sub-processors with suitable functions.
The development of such an interface is the subject of this work.
